\documentclass[12pt]{article}

%%%  PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry} 			
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{booktabs}           % for much better looking tables
\usepackage{array}              % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{subfig}             % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{array} 				   % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{paralist} 			   % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} 		   	% adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} 		      	% include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{graphicx}			   % Inclusion d'images-> \noindent\includegraphics[width=400px]{name}
\graphicspath{{images/}}		   % le chemin ou aller chercher les graphics
\usepackage{listings}			   % package for code listing
\usepackage{color}				   % package to use color
\usepackage{hyperref}           % pour les liens cliquables (url, etc....)
\usepackage{arydshln}

%%%  PAGE DIMENSIONS
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....
\geometry{a4paper, left=20mm, right=20mm} 				
\setlength{\parskip}{0.5em}					% Espace entre les paragraphes

%%% USER COLORS
\definecolor{darkGreen}{RGB}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{RGB}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{RGB}{0.58,0,0.82}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}
\definecolor{red}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{green}{rgb}{0,1,0}


%%% CODE STYLE (\lstinputlisting{stcFile.cpp} ou \begin{lstlisting} et \end{lstlisting}

%%% JAVA STYLE
\lstdefinestyle{Java}
{
  language=Java,  
  inputencoding=utf8,
  frame=single,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% XML Style
\lstdefinestyle{XML}
{  
  inputencoding=utf8,
  language=XML,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% JSON Style
\lstdefinestyle{JSON}
{
  inputencoding=utf8,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  comment=[l]{:},
  commentstyle=\color{black},
  keywordstyle=\color{pblue},
  string=[s]{"}{"},
  stringstyle=\color{pblue},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

% Setup pour les liens
\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={My title},    % title
    pdfauthor={Author},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1, key2, key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}

%%%  HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr}                   % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy}                       % options: empty, plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}      % customise the layout...
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\lhead{\includegraphics[height=24px]{../ressources/logo}}\chead{}\rhead{\includegraphics[width=50px]{logoheig2}}
\lfoot{T. Besseau, M. Chatelan, L. Chauffoureaux, M. Lemdjo, N. Mégevand}\cfoot{}\rfoot{\thepage}

%%% NEW COMMANDS
\newcommand{\ang}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\personne}[3]{\textsc{#2} #1 \emph{#3@heig-vd.ch}}

%%% SETTINGS %%%
\setlength\parindent{0pt} 		% Taille de l'indentation

%%% PAGE DE TITRE
\title
{ 
   \includegraphics[width=250px]{logo} \\
   \vspace{10mm}
   \huge{Documentation} \\
   \vspace{5mm}
   \small{Version 1.0}
   \vspace{70mm} 
}

\author{Thibaud Besseau, Matthieu Chatelan, Lara Chauffoureaux,\\  Marie Lemdjo, Nathalie Mégevand}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\clearpage
\tableofcontents
\listoffigures
\clearpage

\section{Introduction}

Cette application a été développée dans le but de simplifier la gestion intégrale d'un projet de la phase de création jusqu'à la conclusion de ce dernier. De plus, cette dernière offre une possibilité de suivi de projet dynamique permettant aux différents utilisateurs d'avoir directement des informations pertinentes sur les étapes accomplies, le temps restant pour le développement de certaines étapes ou encore des deadlines fixées lors de la création du projet.

L'application développée cible en priorité les entreprises ayant des projets dans différents domaines, pas forcément liés au développement d'applications. L'aspect collaboratif du suivi de projet permet à chaque intervenant de savoir où sont les priorités et permet aux responsables d'avoir une vue globale de l'état d'avancement de chacun des membres de l'équipe.


\subsection{Objectifs}

Comme mentionné dans l'introduction, ce programme a deux objectifs principaux soit :

\begin{itemize}
\item Permettre la création et la modification de projets
\item Offrir la possibilité de garder une trace de l'état d'avancement des différents projets, modules et tâches.
\end{itemize}

Plusieurs types d'utilisateurs seront disponibles afin de distribuer les différentes actions possibles. En effet, le responsable technique qui maintient l'installation n'aura pas les mêmes droits d'accès et actions disponibles qu'un simple employé travaillant sur un projet spécifique.

\newpage
\section{Conception}

\subsection{Architecture globale}

\subsubsection{Initialement prévue}

L'architecture initialement prévue est représentée dans la figure \ref{fig:archiglobaleinitiale} ci-dessous. A l'origine, il avait été décidé d'avoir un logiciel client se connectant directement à la base de données fournie par WorksOn. Le logiciel contenait alors tous les accès nécessaires à la base de données.

\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{architecture_originelle}
\captionof{figure}{Architecture globale initialement prévue}
\label{fig:archiglobaleinitiale}
\end{center}

Cette architecture permettait d'effectuer les actions suivantes avec succès : 

\begin{itemize}
\item Fournir les informations demandées par les clients
\item Ajouter / modifier les informations suite à la demande d'un client
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Analyse sécuritaire}\label{sssec:securite}

L'architecture initiale était fonctionnelle et était en mesure de remplir le cahier des charges fixé, mais cette dernière présentait toutefois plusieurs défauts sécuritaires évidents. L'objectif premier de ce projet n'était pas de développer une application sécurisée. Néanmoins, un soin tout particulier a été apporté pour rendre l'application la moins vulnérable possible aux attaques et vulnérabilités connues.

Dans le tableau ci-dessous, une liste non exhaustive des différentes vulnérabilités (\textit{Common Weakness Enumeration}) que présentait notre architecture initiale est donnée. Ces différentes vulnérabilités sont listées par l'entreprise \textit{MITRE} dans le but de sensibiliser les développeurs afin que les produits fournis par ces derniers soient moins vulnérables à certaines erreurs d'implémentation courantes.

% Tableau des différentes CVE de la version initiale
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|l|}
   \hline
   \textbf{CWE} & \textbf{Description de la vulnérabilité} & \textbf{Documentation}  \\
   \hline
   CWE-798 & Use of Hard-coded Credentials  & \url{https://goo.gl/psWMk8} \\
   CWE-312 & Cleartext Storage of Sensitive Information & \url{https://goo.gl/z0Vz7Z} \\
   CWE-319 & Cleartext Transmission of Sensitive Information & \url{https://goo.gl/Gn1u39} \\
   CWE-20 & Improper Input Validation & \url{https://goo.gl/oaHVrX} \\
   CWE-285 & Improper Authorization & \url{https://goo.gl/XwnlZG} \\
   CWE-209 & Information Exposure Through an Error Message & \url{https://goo.gl/cyJ5Nz} \\
   CWE-759 & Use of a One-Way Hash without a Salt & \url{https://goo.gl/0oQkwr} \\

   \hline

   \hline
\end{tabular}
\end{center}

Le point le plus important, qui était inacceptable dans l'architecture originelle, était le fait de stocker les informations de connexion à la base de données en clair dans le code du client (CWE-798). Un client mal intentionné aurait pu faire de l'ingénierie inverse sur le programme client et ainsi obtenir ces informations. Avec ces informations de connexion, une personne aurait pu se connecter directement à la base de données et ainsi forger des requêtes non autorisées. Ce problème avait aussi pour effet la présence de deux autres failles citées ci-dessus (CWE-312 et CWE 319). Un client ayant obtenu l'accès à la base de données aurait pu modifier ou accéder à toutes les données qu'il aurait souhaité car toutes les données étaient en clair, y compris les mots de passe. 

De plus, le fait de chiffrer la communication entre le client et le serveur augmente la sécurité des informations véhiculées sur le réseau, mitigeant ainsi le risque d'un attaquant placé entre le client et le serveur (pour plus d'information sur les attaques MITM, voir :  \url{https://goo.gl/EY7Q73}). Le certificat généré pour l'utilisation des sockets SSL est auto-signé et a une durée de validité de 1 année (échéance le 15 mai 2018). Ce dernier est placé dans un \textit{KeyStore} JAVA protégé par le mot de passe "\textit{aJ2JGQaivPXTGyZmH5WM}".

Même avec les sockets SSL et un client n'ayant pas directement accès à la base de données, il persistait encore certains risques sécuritaires. La CWE-20 ainsi que la CWE-285 donnent une bonne description du type de menaces potentielles. En effet, un client mal intentionné s'étant authentifié en tant qu'un utilisateur légitime auprès du serveur peut effectuer des requêtes au serveur. Il pourrait donc, grâce à un proxy d'interception tel que \textit{Burp}, intercepter les requêtes émises et en modifier le contenu avant de la transmettre au serveur. Par conséquent, un tel utilisateur pourrait alors par exemple ajouter des employers dans une entreprise qui n'est pas la sienne ou encore émettre des requêtes de création de projets en étant un simple employé. Ces vulnérabilités sont évitées par le fait de garder côté serveur les informations du client connecté (son id d'entreprise et son rôle). Plus d'informations sont données dans la section \ref{sec:impleserveur} sur ces mécanismes de contrôle.

Un autre point sur lequel un soin tout particulier a été apporté est le fait de ne pas divulguer des informations par le biais des messages d'erreur (CWE-209). Dans le cas de l'authentification par exemple, un message générique est retourné à l'utilisateur en cas d'erreur de saisie soit dans son nom d'utilisateur, soit dans son mot de passe. En évitant de spécifier à l'utilisateur quelle donnée est incorrecte, on rend plus difficile, pour un attaquant, la recherche exhaustive sur un des deux champs.

Bien que certaines informations confidentielles, telles que les mots de passes, n'étaient plus en clair dans la base de données mais sous forme de hash, l'ajout de sel permet de contrer la CWE-759, rendant une attaque par \textit{Rainbow Table} impossible.

\newpage
\subsubsection{Finalement retenue}\label{sssec:finalementretenue}

La figure \ref{fig:archiglobaleretenue} ci-dessous représente l'architecture globale de l'application. Plusieurs \textit{Clients} peuvent se connecter au \textit{Serveur} de WorksOn via des canaux de communication sécurisés (SSL). Le \textit{Serveur} peut ensuite questionner la base de donnée via un canal de communication simple (non SSL) afin d'obtenir les informations demandées par les clients. Les accréditations de connexion à la base de données sont maintenant connus uniquement par le serveur. Un client ne pourra donc pas communiquer directement avec la base de données et ne pourra pas en modifier le contenu de façon non contrôlée. L'utilisation des sockets SSL permet de rendre le trafic entre les clients et le serveur confidentiel. Chaque client est authentifié auprès du serveur avec un mot de passe et un nom d'utilisateur. Les mots de passes des utilisateurs ne sont pas stockés en clair dans la base de données, mais leurs hash salés le sont, permettant ainsi de ne pas être vulnérable à la CWE-312.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{architecture_retenue}
\captionof{figure}{Architecture globale retenue}
\label{fig:archiglobaleretenue}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Représentation graphique}

Dans la figure \ref{fig:archiglobaleimage}, l'architecture globale du programme est montrée en représentation graphique. Aucune méthode n'est présente dans les différentes classes afin d'en améliorer la compréhension ainsi que leurs lisibilité. De plus, seulement les classes principales pour comprendre le fonctionnement du programme sont représentées. Ce schéma permet d'avoir une vue globale sur les interactions entre le serveur, les clients et la base de données. Dans la suite de ce document, de plus amples informations seront données concernant ces classes ainsi que les autres classes non montrées ici (voir section \ref{sec:implementation}).

Les flèches utilisées à destination et en provenance des messages échangés dans cette représentation permettent d'indiquer dans quel sens ces différents messages sont échangés entre les clients et le serveur. Chaque client qui se connecte au serveur se verra attribuer un gestionnaire de socket ainsi qu'un gestionnaire de client. Tous les clients utilisent les mêmes services. 

A noter que certaines réponses du serveur sont en fait des objets qui sont formattés en JSON et qui ne sont pas représentés ici (voir section \ref{sssec:objcommuns} pour plus d'informations sur ces objets).

La classe \textit{HibernateUtil} communique avec la base de données qui n'est pas représentée dans le schéma ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{architecture_globale_schema}
\captionof{figure}{Représentation graphique de l'architecture globale du programme}
\label{fig:archiglobaleimage}
\end{center}

\newpage
\subsection{Technologies et outils}\label{ssec:technoetoutils}

Ce projet repose sur l'utilisation de plusieurs technologies et outils différents. Toutes les technologies ainsi que les outils utilisés pour la réalisation sont décrits et catégorisés dans les rubriques ci-dessous. Les liens vers la documentation officielle ainsi que la version utilisée de chaque outils, ou technologies, sont donnés dans un tableau récapitulatif à la fin de chaque rubrique.

\subsubsection{Général}

\textbf{Java} \\
Le langage utilisé pour développer cette application a été Java. Toute l'application (hormis quelques fichiers XML de configuration, les fichiers FXML des fenêtres et les feuilles de style CSS) a été écrite a l'aide de ce langage.

\textbf{UML} \\
Une des "technologies" utilisées lors du développement de cette application a été la représentations UML. En effet, des schémas UML ont été établis lors de la phase de développement pour fixer la logique du programme, ou encore la structure de la base de données (voir figure \ref{fig:modRelBDD}). Pour ce qui est de l'outil utilisé pour la création des schémas, nous avons utilisé un logiciel libre nommé \textit{StarUML}.

\textbf{Maven} \\
Une autre technologie importante a été utilisée : Maven. Ce gestionnaire de projet permet de simplifier la gestion des ressources additionnelles nécessaires lors du développement d'une application. En ajoutant des dépendances à un fichier nommé \textit{pom.xml}, il est possible d'intégrer les composants nécessaires à l'utilisation des différents outils. Dans l'extrait ci-dessous, on observe l'inclusion de la dépendance de la libraire \textit{GSon} : 
\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=XML]
<dependency>
   <groupId>com.google.code.gson</groupId>
   <artifactId>gson</artifactId>
   <version>2.3.1</version>
</dependency>
\end{lstlisting}

Un développeur qui travaille sur le projet aura juste à presser un bouton dans son IDE afin de télécharger toutes les dépendances nécessaires au bon fonctionnement du programme.

\textbf{IDEA} \\
L'environnement de développement intégré utilisé par l'ensemble des développeurs de ce projet était \textit{IDEA} de JetBrains. Ce dernier prend en charge l'intégration des différents outils nécessaires tels que \textit{Maven}, \textit{JUnit} ou encore \textit{MySQL} ce qui a rendu plus agréable le développement. A noter que la version professionnelle (payante) de l'application offre un support pour la base de données non disponible dans la version gratuite. L'utilisation du compte de l'école permet d'accéder à la licence professionnelle gratuitement pour une durée de 1 année.

\textbf{LATEX} \\
\LaTeX{} est le langage utilisé pour toute la documentation fournie avec ce projet. Ce dernier permet la création de PDF au design uniformes de façon plus aisée que tout autre programme d'édition de texte grand public.

\textbf{Scheme-it} \\
Cet utilitaire gratuit en ligne a été utilisé pour la création de certains schémas présentés dans ce rapport. Une fois les schémas créés, il est possible de les exporter dans plusieurs formats d'image différents.

\textbf{Online Logomaker} \\ 
Cet utilitaire a été utilisé pour créer le logo représentant l'entreprise WorksOn.

\textbf{Bitbucket}\\
Bitbucket est un logiciel de gestion de versions décentralisé. Il a permis à toute l'équipe de développement de pouvoir travailler de manière simultanée sur le code et ainsi bénéficier facilement des corrections de bugs ou améliorations apportées par tous les participants. De plus, cet outil a permis d'avoir un suivi de projet (voir le journal de travail).

\textbf{Liens vers la documentation} 

% Tableau des différentes technologies générales
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Technologie} & \textbf{Version} & \textbf{Documentation}  \\
   \hline
   Java & 1.8.0.121 & \url{https://www.oracle.com} \\
   StarUML & 2.8.0 & \url{http://staruml.io/} \\
   Maven & 3.3.9 & \url{https://maven.apache.org/} \\
   IDEA & 2017.1.2 & \url{https://www.jetbrains.com/idea/} \\
   \LaTeX & 2017.3.3 & \url{https://www.latex-project.org/} \\
   Scheme-it & mai 2017 & \url{https://www.digikey.com/schemeit/project/} \\
   Online Logomaker & mai 2017 & \url{http://www.onlinelogomaker.com/logomaker/} \\
   Bitbucket & 2017 & \url{https://bitbucket.org/} \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Côté serveur}\label{sssec:coteserveur}

\textbf{Sockets SSL} \\
Comme énoncé dans la partie architecture globale (section \ref{sssec:finalementretenue}), des sockets SSL ont été utilisés afin de sécuriser la communication entre le serveur et les clients. Une personne qui s'interpose entre ces communications (Man in the Middle, Sniffing, etc...) ne verra qu'une conversation chiffrée et ne sera pas en mesure de connaître le contenu des échanges.

\textbf{ORM Hibernate} \\ 
Afin de simplifier la communication entre le serveur et la base de données, l'ORM Hibernate a été utilisé. Contrairement à une requête SQL usuelle, l'utilisation de cet outil permet, une fois la création de fichiers XML de mapping, d'accélérer le processus de développement des requêtes. Une requête (simple ou plus complexe) sera effectuée beaucoup plus proprement grâce à cet outil.

\textbf{GSon} \\
Un outil de sérialisation était obligatoire pour rendre le fonctionnement de l'application possible. La librairie de sérialisation GSon de Google a été choisie pour remplir ce rôle. Toutes les requêtes qui s'échangent entre le client et le serveur sont des objets qui sont sérialisés ou désérialisés. Ces différents objets sont décris dans la suite de cette documentation en section \ref{sssec:objcommuns}.

\textbf{JUnit} \\
Pour pouvoir tester efficacement certaines classes du programme, il a été nécessaire d'utiliser un outil de tests unitaires. Un grand nombre de tests (itérations) peuvent ainsi être effectués automatiquement et rapidement. Un résultat (\textit{pass} ou \textit{fail}) est alors directement obtenu.

\textbf{Docker}\\
La création de conteneur \textit{Docker} à permis un déploiement aisé de l'application serveur ainsi que de la base de données sur un serveur dans le cloud (voir section \ref{sec:deploiement} pour les informations de l'hébergeur).\\

\textbf{Liens vers la documentation} 
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Technologie} & \textbf{Version} & \textbf{Documentation}  \\
   \hline
   Sockets SSL & 1.8.0.121 & \url{https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/} \\
   ORM Hibernate & 5.2.10 & \url{http://hibernate.org/orm/documentation/5.2/} \\
   GSon & 2.3.1 & \url{http://www.javadoc.io/doc/com.google.code.gson/gson/2.3.1} \\
   JUnit & 4.12 & \url{http://junit.org/junit4/} \\
   Docker & 17.05.0-ce & \url{https://www.docker.com/} \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Côté client}\label{sssec:coteclient}

Étant donné que le client partage un canal de communication avec le serveur, le client utilise aussi la technologie des sockets SSL décrite précédemment.

\textbf{JavaFX} \\
Contrairement au serveur, le client propose une interface graphique à l'utilisateur. Afin d'avoir une interface la plus intuitive possible pour le client, \textit{JavaFX} a été préféré à \textit{Swing}. L'utilisation de fichiers FXML ainsi que de feuilles de style CSS ont permis la création d'une interface multi-fenêtres uniforme.

\textbf{JavaFXSceneBuilder} \\
Pour la création des vues, l'outil \textit{SceneBuilder} s'est imposé. Cet utilitaire à permis la création aisée et relativement rapide des différentes vues. L'écriture du code nécessaire pour les rendre interactives est de même rendu plus aisée. Contrairement à une méthode de création purement textuelle (via du code), l'interface graphique de conception permet d'avoir en temps réel un rendu graphique de la future fenêtre ainsi qu'un placement des objets aux endroits appropriés avec précision.

\textbf{Liens vers la documentation} 

% Tableau des différentes technologies du client
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Technologie} & \textbf{Version} & \textbf{Documentation}  \\
   \hline
   JavaFX & 2.2 & \url{https://docs.oracle.com/javafx/2/api/}\\
   JavaFXSceneBuilder & 2.0 & \url{http://www.oracle.com/}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Base de données}\label{sssec:bdd}

Pour la base de données, un serveur MySQL a été utilisé. Aucune fonctionnalité spéciale n'a été utilisée, hormis la création d'un événement SQL afin de permettre la suppression des tokens échus.

\textbf{Liens vers la documentation} 

% Tableau des différentes technologies du client
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Technologie} & \textbf{Version} & \textbf{Documentation}  \\
   \hline
   MySQL & 5.6.27 & \url{https://dev.mysql.com/doc/} \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Charte graphique}

Le logo officiel de l'application est celui représenté en figure \ref{fig:logoApp}. Ce dernier a été réalisé avec une utilitaire en ligne : \textit{\url{http://www.onlinelogomaker.com/logomaker/}}

\begin{center}
\includegraphics[width=200px]{logo}
\captionof{figure}{Logo officiel de l'application}
\label{fig:logoApp}
\end{center}

Afin d'harmoniser les différentes vues offertes au client, les paramètres suivants ont été utilisés :

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
   \hline
   Taille des fenêtre (petites) & 460x300 \\
   Taille des fenêtre (moyennes) & 600x460 \\
   Taille des fenêtre (grandes) & 1000x625 \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

De plus, JavaFX permet l'utilisation de feuilles de style CSS afin de rendre les différents éléments des fenêtres uniformes. Ci-dessous, un tableau récapitulatif des codes couleur utilisés pour tous les éléments des fenêtres : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
   \hline
   \textbf{Couleur} & \textbf{Code web} \\
   \hline
   Noir & \#000000 \\
   Blanc & \#FFFFFF \\
   Rouge - label & \#8B0000 \\
   Rouge - bouton & \#CC0000 \\
   Gris  & \#1D1D1D \\
   Vert & \#339933 \\
   Bleu & \#0099FF \\
   Jaune & \#E6AC00 \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

L'application utilise plusieurs types de labels selon leur usage. Ci-dessous, un tableau résumant les paramètres utilisés pour chacun d'entre eux : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
   \hline
   \textbf{Caractéristique} & \textbf{Normal} & \textbf{Erreur} & \textbf{Erreur générale} & \textbf{Titre} \\
   \hline
   Police & Segeo UI & Segeo UI & Segeo UI & Segeo UI \\ 
   Taille & 11pts & 9 pts & 12 pts & 15 pts \\ 
   Effet & Semi-bold & Semi-bold & Semi-bold & Semi-bold + Italic\\ 
   Couleur & \#000000 & \#8B0000 & \#8B0000 & \#000000 \\ 
   Opacité & 60\% & 60\% & 60\% & 100\%\\   
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Conventions de codage}

De manière à avoir un code source identique quelque soit la classe écrite, une convention de codage simple a été adoptée.

Les tabulatations sont remplacées par \textbf{3 espaces}. Toutes les classes ainsi que les méthodes sont documentées avec une \textbf{entête javadoc} complète en français. Toutefois, la pratique usuelle de préfixer les accesseurs et les sélecteurs avec les préfixes anglais usuels \textit{get} et \textit{set} a été conservée. 

Les accolades ouvrantes ne sont pas sur la même ligne que la déclaration de la méthode ou que les blocs de contrôle, mais se situent sur la ligne en dessous tel que représenté dans l'exemple ci-dessous : 

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
/**
 * Descriptif de la methode ainsi que ses parametres eventuels
 */
public void conventionCodage()
{
   if (idEntreprise > 42)
   {
      ...
   {
   ...
}
\end{lstlisting}

Pour garantir ce formattage identique à toutes les classes, l'outil de formattage automatique (correctement configuré) de \textit{IDEA} a été utilisé. 

La longueur maximale d'une ligne de code a été fixée à \textbf{120 caractères}.

\newpage
\section{Implémentation}\label{sec:implementation}

\subsection{Protocole client-serveur}

Étant donné que cette application permet à des clients de communiquer vers un serveur via le réseau, l'établissement d'un protocole de communication a été nécessaire. Les différentes classes présentées dans cette section se trouvent dans les paquetages \textit{Objets} et \textit{Protocoles} du côté serveur et du côté client.

\subsubsection{Codes des requêtes}\label{sssec:codes}

Ce protocole prend la forme d'une liste d'attributs publics statiques finaux contenus dans la classe \textit{ProtocoleWorksOn}. Ci-dessous, une liste comprenant tous les codes disponibles. Ceux-ci seront par la suite utilisés lors de la communication client-serveur (voir section \ref{sssec:cserver}). A noter que certains codes ne se suivent pas (certains codes ne sont pas présents) car le protocole a évolué au cours du temps et la rétro-compatibilité devait être conservée.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|}
   \hline
   \textbf{Nom} & \textbf{Code}  \\
   \hline
   CMD\_GET\_LISTE\_PROJETS & 1\\
   CMD\_GET\_LISTE\_PROJET\_UTILISATEUR & 2\\
   CMD\_GET\_LISTE\_PROJET\_CHEF & 3\\
   CMD\_GET\_LISTE\_MODULES & 4\\
   CMD\_GET\_LISTE\_TACHES\_MODULE & 5\\
   CMD\_GET\_LISTE\_TACHES & 6\\
   CMD\_GET\_LISTE\_UTILISATEURS\_MODULE & 7\\
   CMD\_GET\_LISTE\_UTILISATEURS & 9\\
   CMD\_GET\_PROJET & 10\\
   CMD\_GET\_MODULE & 11\\
   CMD\_CREER\_UTILISATEUR & 12\\
   CMD\_CREER\_PROJET & 13\\
   CMD\_CREER\_MODULE & 14\\
   CMD\_CREER\_TACHE & 15\\
   CMD\_CREER\_LOG & 16\\
   CMD\_MODIFIER\_PROJET & 17\\
   CMD\_MODIFIER\_MODULE & 18\\
   CMD\_MODIFIER\_TACHE & 19\\
   CMD\_GET\_LOGS\_TACHE & 21\\
   CMD\_FERMER\_SOCKET & 22\\
   CMD\_GET\_EMPLOYE & 23\\
   CMD\_GET\_TACHE & 24\\
   CMD\_GET\_LOG & 25\\
   CMD\_GET\_ETAT & 26\\
   CMD\_GET\_LISTE\_ETATS & 27\\
   CMD\_MODIFIER\_EMPLOYE & 28\\
   RSP\_OK & "OK"\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Communication client-serveur}\label{sssec:cserver}

Les communications entre les clients et le serveur se font par le biais des sockets SSL comme présenté dans la conception de l'application. Un client possède deux objets à sa disposition pour communiquer avec le serveur (\textit{RequeteConnexion} et \textit{RequeteServeur}). Le serveur quand à lui possède un objet \textit{ReponseConnexion} pour répondre à une demande de connexion ainsi qu'une multitude de différents objets qui sont sérialisés afin de répondre aux requêtes du client. Tous ces objets sont décrits dans la section \ref{sssec:objcommuns}.

\newpage
\subsubsection{Objets communs} \label{sssec:objcommuns}

Les objets listés dans la suite de cette section, sont des objets qui sont sérialisés et transmis entre le client et le serveur. Les 3 objets "principaux" de la figure \ref{fig:objcommprinci} sont les \textit{RequeteConnexion}, \textit{ReponseConnexion} ainsi que les \textit{RequeteServeur}.

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{objets_communs}
\captionof{figure}{Objets communs principaux échangés entre le serveur et le client}
\label{fig:objcommprinci}
\end{center}

Une \textit{RequeteConnexion} sera émise par un client qui veut se connecter au serveur. Deux options s'offrent à lui : soit il possède un token valide suite à une précédente connexion, soit il doit fournir un nom d'utilisateur et un mot de passe. Suite à une telle requête, le serveur répond avec une \textit{ReponseConnexion}. Cette dernière permet au client de déterminer si la connexion est un succès ou un échec. Si le serveur répond à une requête de connexion constituée d'un mot de passe / nom d'utilisateur et que le couple est correct, il fournira dans la réponse de connexion un nouveau token (généré aléatoirement par la classe \textit{GenerateurToken}), ainsi que l'employé qui s'est authentifié. Si le client fourni au serveur un simple token, ce dernier le vérifie et s'il est valide, puis les mêmes informations que pour une authentification avec mot de passe et nom d'utilisateur sont renvoyées. Si soit le couple mot de passe / nom d'utilisateur, soit le token ne sont pas valides, le serveur répond avec une réponse de connexion dont le champ \textit{token} a comme valeur la chaîne de caractère "\textit{invalide}". 

Une fois authentifié, le client pourra envoyer des requêtes au serveur grâce à l'objet \textit{RequeteServeur}. Dans ce dernier, il renseignera les champs \textit{typeRequete} (voir le protocole en section \ref{sssec:codes} pour les différents codes offerts), \textit{idEntreprise} et \textit{arguments}. On remarque que l'attribut \textit{arguments} est sous la forme d'une ellipse dans le constructeur. Ceci permet au client d'envoyer un nombre variable d'arguments (fixé par le protocole et le type de requête utilisée). L'id de l'entreprise n'est pas nécessaire au serveur, mais est utilisé à des fins de sécurité (voir section \ref{ssec:detailimplserv} pour plus d'informations).

\textbf{Objets utilisés pour les réponses aux requêtes : }

Comme les objets en question sont basiques, seuls les attributs sont représentés dans la figures \ref{fig:objsimples} ci-dessous. Les "getter", "setter" et les constructeurs sont des éléments générés automatiquement dans le code, et leurs présence n'est pas utile à la compréhension de ces derniers. 

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{objets_simples}
\captionof{figure}{Objets simples échangés entre le serveur et le client}
\label{fig:objsimples}
\end{center}

Certaines requêtes des clients nécessitent de renvoyer une collection de ces objets simples. Afin de rassembler plusieurs de ces objets ensembles, des classes avec \textit{"liste"} en préfixe de nom ont été créées. La figure \ref{fig:listeobjets} représente ces objets qui sont simplement des collections d'objets simples avec un constructeur par défaut, un constructeur prenant une \textit{List} en paramètre et un accesseur afin de récupérer cette liste. De telles listes permettent de transmettre toutes les informations en une seule communication sérialisée au lieu de plusieurs transmissions d'objets simples.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{liste_objets}
\captionof{figure}{Liste d'objets simples échangés entre le serveur et le client}
\label{fig:listeobjets}
\end{center}

En plus de tous ces objets, deux enums sont utilisées. \textit{Role} ainsi que \textit{Priorite} contiennent 3 niveaux de priorité. La figure \ref{fig:enums} ci-dessous représente ces objets.

\begin{center}
\includegraphics[width=170px]{enums}
\captionof{figure}{Liste des énumérations}
\label{fig:enums}
\end{center}

\newpage
\subsection{Serveur}\label{sec:impleserveur}

\subsubsection{Architecture globale}

La figure \ref{fig:serveur} représente l'architecture globale du serveur. Une liste complète des méthodes offertes par la classe \textit{ServicesSQL} est donnée en section \ref{sssec:listeservices}.

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{serveur}
\captionof{figure}{Représentation UML de l'architecture globale du serveur}
\label{fig:serveur}
\end{center}

\subsubsection{Détails d'implémentation}\label{ssec:detailimplserv}

Au lancement de l'application serveur, un thread \textit{Serveur} est lancé. Ce dernier se charge de créer un socket de serveur SSL avec comme port celui décris dans la classe \textit{ProtocoleWorksOn} sous le champ \textit{DEFAULT\_PORT} et d'attendre les connexions des clients grâce à l'appel bloquant à la méthode \textit{accept()}. Le serveur conserve aussi une liste des sockets des clients connectés dans son attribut \textit{poolSocket}. Cette liste permet de fermer de manière élégante les sockets vers les différents clients en cas de fermeture du serveur avec l'appel à la méthode \textit{fermerServeur()}. A noter que si un \textit{SIGINT} (Ctrl + C) est envoyé au programme, cette méthode sera appelée pour fermer le serveur proprement.

Lorsqu'un client se connecte sur le serveur, ce dernier démarre un nouveau thread client avec une instance de la classe \textit{GestionnaireSocket}. Celle-ci reçoit en paramètres le socket du client ainsi que l'instance même du serveur. Le constructeur de cet objet permet de récupérer les flux d'entrée et de sortie du socket ainsi que la création d'un gestionnaire de client \textit{GestionnaireClient}. La classe \textit{GestionnaireSocket} permet de gérer le socket du client tout au long de son existence. Au début, elle permet au gestionnaire de client créé de traiter les requêtes de ce dernier. Une fois toutes les requêtes souhaitées traitées, la classe se charge de retirer le socket du pool de socket du serveur et finalement ferme le socket vers le client.

Lors de la création de l'objet \textit{GestionnaireClient}, les flux d'entrées sorties sont passés en paramètres. Le gestionnaire de client peut donc créer le \textit{PrintWriter} et le \textit{BufferedReader} avec ces derniers. Un moteur GSon est aussi créé dans le constructeur pour permettre de sérialiser et désérialiser les objets envoyés et reçus. La seule méthode disponible dans le gestionnaire de client est la méthode \textit{traiterRequetes()} à laquelle on y passe une instance de \textit{ServicesSQL}. Cette méthode est subdivisée en deux parties. Premièrement, une phase d'authentification puis une phase de traitement. Le code ci-dessous montre la partie d'authentification : 

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
// Traitement de l'authentification (requete de connexion)
RequeteConnexion requeteConnexion = gson.fromJson(reader.readLine(), RequeteConnexion.class);

if (requeteConnexion.getToken() == null)
{
   reponseConnexion = services.controlerLogin(requeteConnexion.getUsername(), requeteConnexion.getPassword());

   if (reponseConnexion == null)
   {
      reponseConnexion = new ReponseConnexion(new Token());
      running = false;
      Journalisation.getLOG().severe("Probleme d'authentification : Identifiant / mot de passe invalide");
   }
}
else 
{
   reponseConnexion = services.controlerToken(requeteConnexion.getToken());

   if (reponseConnexion == null)
   {
      reponseConnexion = new ReponseConnexion(new Token());
      running = false;
      Journalisation.getLOG().severe("Probleme d'authentification : Token invalide");
   }
}

if (running)
{
   idEntreprise = reponseConnexion.getEmploye().getId();
   role = reponseConnexion.getEmploye().getRole();
}
\end{lstlisting}

\newpage
Dans ce code, le serveur attend un message de type \textit{RequeteConnexion} (2). Il détermine ensuite si c'est une demande de connexion avec un mot de passe et un identifiant (4) ou si c'est une demande avec un token (15). Dans le cas d'une demande avec un identifiant et un mot de passe, la demande de vérification appropriée est effectuée (6). Si l'authentification échoue (8), on crée une réponse de connexion avec un token ayant pour valeur "invalide" (10), on enregistre l'échec (11) et on log l'erreur de connexion dans le fichier de log (12). En cas de connexion avec un token, on contrôle la validité de ce dernier (17). S'il est invalide (19), on effectue les mêmes traitements que plus haut (21-23). Si l'authentification est correcte, on sauve les informations de connexion du client dans le thread (29-30) afin de pouvoir vérifier qu'une requête d'un client est légitime. Dans tous les cas, la réponse est envoyée au client (code non représenté ici).

Le programme entre ensuite dans une boucle de traitement des requêtes. Cette dernière permet de récupérer la requête d'un client (\textit{RequeteServeur}), et selon le type de requête, effectue le traitement requis et renvoie le résultat au client. Cette boucle ainsi que la méthode \textit{traiterRequetes} se terminent quand le client demande la fermeture du socket avec la commande appropriée ou quand le client tente de falsifier des données

Lors de la réception de chaque requête, un contrôle sur l'id de l'entreprise est effectué. Si l'id fourni par le client ne correspond pas à l'id sauvée précédemment dans le thread, il y a tentative de falsification de données. La tentative de falsification sera alors entrée dans le journal d'erreurs et le client sera déconnecté sans avertissement.

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
if (requete.getIdEntreprise() != idEntreprise)
{
   Journalisation.getERR().severe("Tentative de falsification des donnees");
   break;
}
\end{lstlisting}

Si l'id de l'entreprise correspond à l'id sauvée lors de l'authentification, la requête est potentiellement valide. Un dernier contrôle est effectué avant le traitement afin de s'assurer que l'utilisateur qui a émis la requête possède bien un rôle lui permettant d'effectuer cette dernière. Dans l'extrait de code suivant, cette vérification est représentée pour un des traitements disponibles : 

\newpage
\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
switch (requete.getTypeRequete())
{
   case ProtocoleWorksOn.CMD_GET_LISTE_PROJETS:
      if (role == Role.ADMINISTRATEUR)
      {
         ListeProjets lp = new ListeProjets(services.getListeProjets(requete.getIdEntreprise()));
         writer.println(gson.toJson(lp));
         writer.flush();
      }
      break;
\end{lstlisting}

On s'assure que le rôle de l'utilisateur correspond bien au rôle demandé par ce type de requête (4). Si c'est le cas, le traitement est effectué, sinon rien n'est effectué. Le client restera donc dans une attente infinie sur un \textit{readLine()}. Cette situation ne doit jamais arriver, hormis en cas de tentative de falsification de requête par le client.

\subsubsection{ORM Hibernate}\label{sssec:hibernate}

L'utilisation de cette technologie ainsi que les raisons de son utilisation ont été mentionnées dans la section \ref{sssec:coteserveur}. Ci-dessous, un extrait d'un fichier de mapping est présenté. Il s'agit de celui utilisé pour les requêtes envoyées à la base de données pour ce qui concerne les tokens. Tous ces fichiers se trouvent dans un paquetage nommé \textit{resources} et sont tous au format XML.

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=XML]
<hibernate-mapping>
    <class name="Objets.Token" table="token">
        <id name="id" type="int" column="Id">
            <generator class="native"/>
        </id>
        <property name="token" type="string" column="Token" not-null="true"/>
        <property name="dateGeneration" type="timestamp" column="Date_Generation" not-null="true"/>
    </class>
</hibernate-mapping>
\end{lstlisting}

On y remarque dans les balises \textit{"property"} la correspondance entre les noms des attributs de l'objet Token, les noms des différentes colonnes de la base de données , et le type de données attendu. L'objet (ici un \textit{Token}) est mis en relation avec sa table correspondante dans la base de données à l'aide de la balise \textit{"class"}.

Les classes utilisées pour la communication à la base de données sont décrites dans la section traitant de la base de données (\ref{sssec:detailimplbdd}) bien qu'elles fassent partie du serveur.

\newpage
\subsubsection{Utilitaires}\label{sssec:utilserveur}

Le serveur utilise 4 classes utilitaires afin de remplir son rôle. Ci-dessous, voici une liste de ces classes et quelques informations relatives à leur fonctionnement :

\textbf{GenerateurHash}

Cette classe permet au serveur de calculer le hash d'un mot de passe en utilisant l'algorithme de hachage \textbf{SHA-256} selon le procédé décrit dans la figure \ref{fig:hachage}. 

\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{hachage}
\captionof{figure}{Procédé de vérification de mot de passe}
\label{fig:hachage}
\end{center}

Le client qui se connecte envoie son mot de passe en clair ainsi que son nom d'utilisateur et le serveur se charge de récupérer le sel correspondant au client ainsi que le hash du mot de passe dans la base de données selon le nom d'utilisateur. Le serveur effectue ensuite la concaténation du sel avec le mot de passe en clair pour le hasher avec cette classe qui propose la méthode \textit{calculerHash}. Si le hash calculé correspond au hash récupéré dans la base de données, l'authentification se termine avec succès. Au contraire, si les deux hash ne correspondent pas, l'authenfication échoue.

Ci-dessous, un exemple de hash d'un mot de passe salé : 
\begin{center}
\textit{f3e0bf02bb690d3159779604508e89b7390ecefb786769827bd3498214624d73}
\end{center}

\newpage
\textbf{GenerateurSel}

Cette classe statique permet la génération d'un sel de manière aléatoire et unique pour tout nouvel utilisateur qui est enregistré dans la base de données. Chaque valeur sera de taille équivalente et constante. Comme mentionné précédemment, le sel est concaténé au mot de passe du client afin d'éviter des attaques par force brute à l'aide de \textit{Rainbow Table} (pour plus d'informations, voir : \textit{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Rainbow\_table}}).

Voici un exemple de sel généré : \textit{suszAAqH}

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
public class GenerateurSel
{
   private static SecureRandom randomGenerator = new SecureRandom();

   public static String genererSel()
   {
      byte[] salt = new byte[6];
      randomGenerator.nextBytes(salt);

      String saltString = Base64.encode(salt);

      return saltString;
   }
}
\end{lstlisting}

l'utilisation d'un générateur de nombres aléatoires \textit{SecureRandom} de l'API Java permet de garantir la génération correcte de nombres aléatoires. Un tableau de 6 bytes est créé et des bytes aléatoires sont utilisés pour le remplir. La dernière étape est l'encodage de cette valeur en Base64. Pour plus d'informations sur l'encodage en Base64, voir : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Base64}.

\newpage
\textbf{GenerateurToken}

Afin d'éviter à l'utilisateur de constamment entrer ses accréditations de connexion, le système génère un token de connexion au client après sa première connexion réussie. Ce token sera ensuite stocké dans la base de données et restera valable pour une durée fixée à 8 heures. Lors d'une connexion ultérieure au serveur, le client (programme) enverra le token de session qu'il a reçu et le serveur contrôlera la validité de ce dernier. En effet, le client ne reste pas connecté au serveur lors du travail sur une tâche. La figure \ref{fig:token} illustre le procédé de création d'un token. L'étape de vérification est en fait l'étape décrite plus haut dans le Générateur de hash. 

\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{token}
\captionof{figure}{Procédé de génération de token}
\label{fig:token}
\end{center}

Un token généré par la méthode \textit{genererToken} est une suite aléatoire de bytes générés par un \textit{SecureRandom} qui est ensuite encodée en Base64.

Voici un exemple de token généré : \textit{sxJv9BneCQ7FEOQ7RXE2NhcZ}+ow=

Avec un tel token, un attaquant potentiel qui voudrait deviner un token devrait tester $64^{27}$ combinaisons possibles pour générer tous les tokens, ce qui correspond à environ $5.84*10^{48}$ opérations. Le caractère '=' sera toujours en fin de chaîne car le token généré n'est pas un multiple de 6 bits. Ce caractère fait donc office de padding (pour plus d'informations, voir : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Base64} pour plus d'informations).

Le code utilisé pour la génération d'un token est similaire à celui présenté ci-dessus pour le générateur de sel. Le tableau de bytes est en revanche un tableau de 20 éléments contrairement aux 6 éléments utilisés pour le sel.

\newpage
\textbf{Journalisation}

La dernière classe de cette liste d'utilitaires n'est pas essentielle au bon fonctionnement de l'application mais permet d'avoir une trace des différentes erreurs rencontrées par le serveur ainsi qu'un historique de connexion des clients. Un tel relevé des connexions pourrait être utilisé par un administrateur de chez WorksOn afin de détecter des tentatives de connexion frauduleuses. En effet, une personne qui tenterait de forger un token par exemple laissera une longue liste de tentatives de connexion dans un faible intervalle de temps durant ses $64^{27}$ essais.

Pour remplir ces deux tâches distinctes, deux journaux d'activités ont été créés. Le premier journal qui se chargera de rassembler les erreurs rencontrées par le serveur à comme nom statique \textit{ERR} et est enregistré sous le nom \textit{erreurs.log}. Le deuxième journal qui se charge de lister l'historique des connexions porte comme nom statique \textit{LOG} et est enregistré sous le nom \textit{connexion.log}. Ces deux journaux offrent des niveaux de sévérité différents ce qui permet à un administrateur qui consulte le fichier XML de retrouver rapidement certains types d'erreurs.

Deux méthodes statiques (\textit{getERR} et \textit{getLOG}) permettent de récupérer le journal souhaité n'importe où dans le code pour y ajouter des informations. Une fois le journal récupéré, une nouvelle entrée peut y être ajoutée en utilisant une des méthodes ci-dessous à choisir selon la sévérité du message : 

\begin{itemize}
\item severe(String message)
\item warning(String message)
\item fine(String message)
\item finer(String message)
\item finest(String message)
\end{itemize}

Ci-dessous est montré un exemple d'entrée dans le journal des erreurs lors de la tentative de connexion d'un client avec un socket non SSL : 
\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=XML]
<record>
  <date>2017-05-14T15:46:39</date>
  <millis>1494769599065</millis>
  <sequence>2</sequence>
  <logger>Erreurs Serveur</logger>
  <level>SEVERE</level>
  <class>Serveur.GestionnaireSocket</class>
  <method>run</method>
  <thread>12</thread>
  <message>Erreur dans le traitement des requetes : Unrecognized SSL message, plaintext connection?</message>
</record>
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Client}

\subsubsection{Architecture globale}

L'architecture globale du client repose sur le modèle \textbf{MVC}. La figure \ref{fig:client_general} représente cette architecture. Les différentes vues et leurs contrôleurs respectifs sont évidemment la partie \textit{vue} de ce modèle, tout comme le \textit{contrôleur principal} représente la partie \textit{contrôleur}. La partie \textit{modèle} est représentée par la classe \textit{SocketClient} qui se charge d'accéder aux ressources à l'aide de différentes requêtes adressées au serveur.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{client_general}
\captionof{figure}{Architecture globale du client}
\label{fig:client_general}
\end{center}

\subsubsection{Détails d'implémentation}

Le fonctionnement général du client est relativement simple. La classe \textit{Controleur} (le contrôleur principal) reçoit les requêtes initiées par les différents contrôleurs des vues. Il contrôle que les paramètres reçus soient corrects et valides grâces à des méthodes de vérification de contenu (voir section \ref{sssec:verifcontenu}). Le cas échéant, il transmet la requête au \textit{SocketClient} qui se charge de communiquer la demande au serveur selon le protocole établi (voir section \ref{sssec:codes}). En cas d'erreur de saisie, le contrôleur principal signale le contrôleur de la vue émettrice que la requête est incorrecte et ce dernier se charge d'afficher un message à l'utilisateur sur la vue correspondante.

Afin que tous les contrôleurs aient connaissance du contrôleur général, il faut s'assurer de le passer d'un contrôleur de vue à l'autre. La ligne 6 dans l'extrait de code ci-dessous représente la manière retenue d'effectuer cette opération (\textit{controleur} étant le contrôleur principal): 

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
private void afficherFenetreChef()
{
   ...

   ListeProjetsChefProjet controleurChef = (ListeProjetsChefProjet) fxmlLoader.getController();
   controleurChef.setDonnees(controleur);

}
\end{lstlisting}

L'appel à cette fonction \textit{setDonnees}, dont un extrait est donné ci-dessous, permet hormis l'initialisation de la fenêtre, de fixer la référence du contrôleur principal dans la vue nouvellement chargée.

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
public void setDonnees(Controleur controleur)
{
    this.controleur = controleur;
    ...
}
\end{lstlisting}

Les dernières nouveautés de JavaFX, telles que les expressions lambda ou encore les listes observables ont été exploitées afin de rendre les fenêtres les plus dynamiques et ergonomiques que possible tout en gardant un code propre.

Durant l'utilisation du programme, le client n'est pas en permanence connecté au serveur. Lorsqu'un utilisateur lance le décompte de travail sur une tâche, le socket vers le serveur est fermé. Quand l'utilisateur va terminer sa tâche, il pourra entrer plusieurs informations concernant sa session de travail. Lorsqu'il est satisfait avec ces informations, il les envoie au serveur sur pression d'un simple bouton. Pour effectuer cet envoi, il sera reconnecté au serveur sans entrer de mot de passe. Le token qu'il avait reçus lors de sa précédente authentification sera utilisé pour effectuer la phase d'authentification auprès du serveur.

\subsubsection{Méthodes de vérification de contenu}\label{sssec:verifcontenu}

Afin de vérifier que les informations obtenues de l'utilisateur via les vues sont correctes, 4 méthodes ont été écrites : 

\textbf{estUnEntierValide(...)} \\
Cette méthode permet de vérifier qu'un identifiant reçu sous forme de chaîne de caractères est un entier valide en essayant de le convertir en un entier.

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
private boolean estUnEntierValide(String id)
{
   try
   {
      Integer.parseInt(id);
   } catch (NumberFormatException e)
   {
      return false;
   }

   return true;
}
\end{lstlisting}

\textbf{estUneDureeMinutesValide(...)} \\
Cette méthode permet de vérifier que la durée en minutes est une durée correcte. On s'assure tout d'abord que la valeur est un entier correct avec l'appel à la méthode \textit{estUnEntierValide} décrite précédemment. Finalement, on contrôle que cette valeur numérique appartient à la plage de valeurs comprise entre 0 et 59.

\newpage
\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
private boolean estUneDureeMinutesValide(String minutes)
{
   if (!estUnEntierValide(minutes))
   {
      return false;
   }

   int minutesEntieres = Integer.parseInt(minutes);

   return !(minutesEntieres < 0 || minutesEntieres >= 60);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Liste des vues}

Voici une liste exhaustive de toutes les vues proposées par l'application aux différents clients. Les utilisateurs concernés par ces vues sont listés dans le tableau ci-dessous à l'aide d'un 'X'.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
  \hline
   & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Utilisateur(s) concerné(s)}} \\
   \hline
   \textbf{Type de vue} & Admin. & Chef projet & Utilisateur  \\
   \hline

   Connexion & X & X & X \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Menu administrateur & X & & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Liste des projets du chef de projet & & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajouter un nouveau projet & &  X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajouter un nouveau module & & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajout d'utilisateur sur un module & & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Liste des tâches du chef de projet & & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Liste des logs d'une tâche & & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Liste des projets de l'utilisateur & & & X \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Liste des tâches de l'utilisateur & &  &  X\\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajouter une nouvelle tâche &  &  & X \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Compteur de tâche & &  & X\\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajout d'une remarque pour un log & &  & X\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

Ci-dessous, un aperçu de chaque fenêtre disponible pour chaque type de clients selon le tableau précédent : 

\newpage
\textbf{Connexion} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{vue_connexion}
\captionof{figure}{Fenêtre de connexion}
\end{center}

\newpage
\textbf{Menu administrateur} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{vue_admin_projets}
\captionof{figure}{Vue administrateur - onglet projets}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{vue_admin_utilisateurs}
\captionof{figure}{Vue administrateur - onglet utilisateurs}
\end{center}

Fenêtre apparaissant après la connexion d'un administrateur

\newpage
\textbf{Liste des projets du chef de projet}
\begin{center}
\includegraphics[width=485px]{vue_chefprojet}
\captionof{figure}{Vue du chef d'un projet - liste des projets gérés}
\end{center}

Fenêtre apparaissant après la connexion d'un chef de projet. 
Elle regroupe : Dans la barre à gauche les différents projets dirigés par ce chef de projet, en haut à droite les détails du projet sélectionné avec en dessous à gauche la liste des modules appartenants à ce projet, et en bas à droite les détails relatifs au module selectionné. 

\newpage
\textbf{Ajouter un nouveau projet} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{vue_ajoutprojet}
\captionof{figure}{Vue chef de projet - ajouter un nouveau projet}
\end{center}

Cette vue apparaît lors d'un clique sur le bouton "Ajouter projet" de la fenêtre "Liste des projets du chef de projet".

\newpage
\textbf{Ajouter un nouveau module} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{vue_ajoutmodule}
\captionof{figure}{Vue chef de projet - ajouter un module}
\end{center}

Cette vue apparaît lors d'un clique sur le bouton "Ajouter module" de la fenêtre "Liste des projets du chef de projet".

\newpage
\textbf{Ajout d'utilisateur sur un module} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=320px]{ajoututilisateursmodule}
\captionof{figure}{Fenêtre d'ajout d'utilisateurs sur un module}
\end{center}

\newpage
\textbf{Liste des tâches du chef de projet} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{liste_taches_cdp}
\captionof{figure}{Vue chef de projet - liste des tâches}
\end{center}

Cette vue permet à un chef de projet d'avoir un aperçu des différentes tâches pour un certain module. Elle apparaît lors d'un clique sur le bouton "Liste des taches" de la fenêtre "Liste des projets du chef de projet".

%La place pour la nouvelle vue Teddy
\newpage
\textbf{Liste des logs d'une tâche} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{listelogstache}
\captionof{figure}{Vue chef de projet - liste des logs d'une tâche}
\end{center}

Cette vue apparaît lors d'un double-clique sur une tâche dans la fenêtre "Liste des tâches du chef de projet". Elle permet au chef de projet de voir
tous les logs des temps de travail des employés sur cette tâche.

\newpage
\textbf{Liste des projets de l'utilisateur} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{vue_user_projets}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - liste des projets}
\end{center}

Fenêtre apparaissant après la connexion d'un utilisateur normal.
Elle regroupe : Dans la barre à gauche les différents projets en cours dans
son entreprise et à droite les détails du projet selectionné.

\newpage
\textbf{Liste des tâches de l'utilisateur} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=450px]{vue_user_taches}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - liste des tâches}
\end{center}

Cette fenêtre permet à l'utilisateur de voir les tâches présentes dans un module sur lequel il a double-cliqué dans la fenêtre "Liste des projets de l'utilisateur". Elle ne s'affiche que si l'utilisateur est bel et bien membre du module sélectionné.

\newpage
\textbf{Ajouter une nouvelle tâche} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{ajout_tache}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - ajouter une nouvelle tâche}
\end{center}

Cette vue apparaît lors d'un clique sur le bouton "Ajouter une tâche" de la fenêtre "Liste des tâches de l'utilisateur".

\textbf{Compteur de tâche} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{timer_avant}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - Compteur de travail sur une tâche (avant le lancement)}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{timer_pendant}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - Compteur de travail sur une tâche (une fois lancé)}
\end{center}

Cette vue représente le compteur de travail sur une tâche, elle est affichée à un utilisateur qui a double-cliqué sur une tâche dans la fenêtre "Liste des tâches de l'utilisateur". Elle n'est affichée que si l'utilisateur est le responsable de cette tâche.

\newpage
\textbf{Ajout d'une remarque pour un log} \\
\begin{center}
\includegraphics[width=280px]{remarque_log}
\captionof{figure}{Vue utilisateur - Remarque pour un log}
\end{center}

Cette vue s'affiche après l'enregistrement d'un timer dans la fenêtre "Compteur de tâche".

\newpage
\subsubsection{Utilitaires}

Le client utilise le même utilitaire de journalisation décrit dans la section \ref{sssec:utilserveur}. L'utilisation du journal de log \textit{connexions.log} permet de lister les échecs de connexion du client. Le journal \textit{erreurs.log} permet quant à lui de garder une trace de toutes les erreurs rencontrées lors de l'exécution du client. Cette trace pourrait être utilisée par un technicien pour déterminer une erreur spécifique rencontrée par un client. On pourrait imaginer un système d'envoi de rapport d'erreur qui permettrait d'envoyer ce fichier par mail à un technicien chez WorksOn lors d'un crash du programme.

\newpage
\subsection{Base de données}

\subsubsection{Schémas}

La figure \ref{fig:modeleea} ainsi que la figure \ref{fig:modRelBDD} sont respectivement les schémas EA et relationnel de notre base de données. On remarque qu'une table nommée \textit{Token} n'est liée à aucune autre table. En effet, cette table ne garde qu'une collection de tokens valides. Après une durée fixée à 8 heures, les tokens sont retirés de cette table grâce à un évènement MySQL. Cela signifie que le token est considéré comme trop ancien. Par conséquent, l'utilisateur sera redirigé vers une page de login en cas d'interaction avec le serveur.

\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=17cm]{modeleea}
\captionof{figure}{Modèle EA de la base de données}
\label{fig:modeleea}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\center
\includegraphics[width=10cm]{modeleRelationnel}
\captionof{figure}{Modèle relationnel de la base de données}
\label{fig:modRelBDD}
\end{figure}

\subsubsection{Détails d'implémentation}\label{sssec:detailimplbdd}

Le code SQL développé pour la création de la base de données étant relativement simple, aucune explication approfondie de ce dernier n'est donnée ici (pour plus d'informations, voir le code SQL qui est disponible en annexe à ce rapport).

Comme mentionné dans la section \ref{sssec:hibernate}, le paquetage \textit{ServeurSQL} contient des classes appartenant au serveur qui permettent de remplir les différentes requêtes vers la base de données. Un détail important à noter, est le fait que toutes les opérations de calcul de hash ou encore de génération de tokens ou de sel sont effectuées côté serveur pour améliorer la sécurité de l'application.  

Afin de supprimer les tokens expirés, un événement MySQL a été défini dans la base de données. Ce dernier permet de supprimer toutes les heures les tokens dont la durée de vie est supérieure à 8 heures.

Cette activation a été effectuée avec la commande suivante : 

\vspace{5mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
SET GLOBAL EVENT_SCHEDULER = ON
\end{lstlisting}

Ensuite, l'événement a été crée ainsi : 

\vspace{5mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
CREATE EVENT supprimerTokenExpires
	ON SCHEDULE EVERY 1 HOUR
	DO
	   DELETE FROM token WHERE DateGeneration <= DATE_SUB(NOW(),INTERVAL 8 HOUR) ;
\end{lstlisting} 

La base de données est déployée dans un container Docker sur un serveur professionnel. Pour plus d'informations, voir la section \ref{sec:deploiement}.

\subsubsection{Liste des services}\label{sssec:listeservices}

Afin d'effectuer des requêtes à la base de données, une classe a été créée pour permettre de regrouper les différents services nécessaires au bon fonctionnement de l'application. Cette classe \textit{ServicesSQL} regroupe les méthodes listées dans le tableau suivant. Ces dernières se chargent d'effectuer les requêtes à la base de données pour ainsi récupérer les données demandées. 

Dans la colonne \textit{Méthode avec type}, le nom de la méthode est donné ainsi que le(s) type(s) de valeur attendu(s) en paramètre(s). La colonne \textit{Paramètre(s)} renseigne la nature de la valeur attendue par la méthode. Finalement, la colonne \textit{Type de retour} indique quel type d'objet est retourné par la méthode. A noter que si le type de retour est un \textit{String}, la réponse sera soit une chaine fixe \textbf{"OK"} (voir section \ref{sssec:codes}), soit une chaîne de caractères avec l'erreur. Cela permet au client de savoir si la requête s'est déroulée avec succès ou si cette dernière est un échec. La dernière colonne (\textbf{\#}) contient les codes utilisés dans le protocole décrit en section \ref{sssec:codes}

Pour plus d'informations concernant les types de retour, se référer à la section \ref{sssec:objcommuns}.

Une description de chaque méthode est donnée dans le code au format javadoc.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
   \hline
   \textbf{Méthode avec type} & \textbf{Paramètre(s)} & \textbf{Type de retour} & \textbf{\#}  \\
   \hline
    controlerLogin(String, String) & nom d'utilisateur, mdp & ReponseConnexion & -\\
    controlerToken(Token) & token & ReponseConnexion  & -\\
    creerEmploye(Employe) & employe & String & 12\\
    creerLog(Log) & log & String & 16\\
    creerModule(Module) & module & String & 14 \\
    creerProjet(Projet) & projet & String & 13\\
    creerTache(Tache) & tache & String & 15\\
    getEmploye(int) & id de l'employé & Employe & 23\\
    getEntreprise(int) & id de l'entreprise & Entreprise & \textcolor{red}{-}\\
    getEntreprise(String) & nom de l'entreprise & Entreprise & \textcolor{red}{-}\\
    getEtat(int) & id de l'état & Etat & 26\\
    getListeEmployes(int) & id de l'entreprise & List<Employe> & 9\\
    getListeEmployeModule(int) & id du module & List<Employe> & 7\\
    getListeEmployeProjet(int) & id du projet & List<Employe> & \textcolor{red}{-}\\
    getListeModuleEmploye(int) & id de l'employé & List<Module> & \textcolor{red}{-}\\
    getListeModule(int) & id du projet & List<Module> & 4\\
    getListeProjet(int) & id de l'entreprise & List<Projet> & 1\\
    getListeProjetsChef(int) & id du chef de projet & List<Projet> & 3\\
    getListeProjetsEmploye(int) & id de l'employé & List<Projet> & 2\\
    getListeTachesEmployeModule(int, int) & id employé, id module & List<Tache> & 5\\
    getListeTachesModules(int) & id module & List<Tache> & 6\\
    getListeEtats() & - & List<Etat> & 27\\
    getLog(int) & id du log & Log & 25\\
    getLogTache(int) & id de la tâche & List<Log>  & 21\\
    getModule(int) & id du module & Module & 11\\
    getProjet(int) & id du projet & Projet & 10\\
    getTache(int) & id de la tâche & Tache & 24\\
    modifierModule(int) & id du module & String  & 18\\
    modifierProjet(int) & id du projet & String  & 17\\
    modifierTache(int) & id de la tâche & String  & 19\\
    modifierEmploye(Employe) & employé à modifier & String  & 28\\
    
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

Certaines méthodes ci-dessus ayant comme numéro de protocole un "\textcolor{red}{-}" sont des méthodes développées initialement, mais non utilisées par la version actuelle du programme. Elles n'ont pas été supprimées car elles pourraient être utiles pour étendre les fonctionnalités offertes par la version initiale.

\newpage
\subsection{Code de l'application}

Le code source complet de l'application est disponible sur le CD fourni avec ce rapport. 

Ci-dessous, un tableau récapitulatif des différents dossiers contenant le code présent sur le CD ainsi que leur contenu 

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
   \hline
   \textbf{Dossier} & \textbf{Contenu}  \\
   \hline
   WorksOn & Code du client \\
   WorksOn\_Server & Code du serveur \\
   Code\_SQL & Code de création de la BDD \\
   
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Déploiement}\label{sec:deploiement}

\subsection{Choix du fournisseur}

Initialement, il avait été décidé d'utiliser les services du leader du marché \textit{Amazon Web Services} qui offre des comptes étudiants avec un crédit de 70\$. Avec ce compte, il était aisé de déployer la base de données mais le déploiement du serveur était impossible. En effet, le compte \textit{AWS educate starter} souffre des 2 limitations suivantes : 

\begin{itemize}
\item Il est impossible de créer des machines virtuelles pour y héberger un serveur ou d’utiliser des containers docker (le compte ne dispose pas des droits pour ces actions et il était impossible  de modifier ces derniers).

\item Le choix de l'emplacement géographique des machines virtuelles n'était pas permis. Malgré la dizaine de datacenter dont dispose AWS dans le monde, le compte permet seulement d’avoir accès à un datacenter dans l’ouest des États-Unis. Cet emplacement distant avait pour effet de rajouter un grand temps de latence rendant l'application moins fluide.
\end{itemize}

Suite à ces limitations, il a été décidé de changer de fournisseur de service et d'en essayer un autre. Le choix s'est porté sur \textit{Microsoft Azure}, mais là encore, les limitations des comptes étudiants sont les mêmes.

Finalement, le service \textit{cloud Scaleway} offert par \textit{Online.net} qui propose toutes une gamme de serveurs virtuels très performant à partir de 3 euros par mois a été choisi. Ces serveurs sont disponibles avec diverses configurations et sur différentes architectures (X86-64 ou ARMv8). Chaque serveur est disponible avec un large choix d'images pré-installées ce qui permet d’avoir un serveur prêt à l'emploi en moins d'une minute. L'image pour faire fonctionner \textit{Docker Server} utilisée était celle fournie par le serveur.

Pour faire tourner l'infrastructure, le serveur virtuel \textit{Starter} qui dispose de la configuration suivante a été choisi : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
  \hline
  2 x86 64bit Cores \\
  2GB Memory \\
  50GB SSD Disk \\
  1 Flexible public IPv4 \\
  200Mbit/s Unmetered bandwidth \\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Architecture virtuelle}

Sur le serveur Docker installé chez l'hébergeur choisi, deux containers sont exécutés. Le premier, contient la base de données , et le second contient le jar du serveur WorksOn.

Pour des raisons évidentes de sécurité, seul le serveur WorksOn peut communiquer avec la base de données via le port 3306 (les accès externes sont proscrits). Pour ce qui est de l'administration du serveur, l'administrateur peut se connecter en SSH avec une clé privée à la console d'administration du serveur Docker. 

La figure \ref{fig:infradocker} ci-dessous illustre l'infrastructure du serveur : 

\begin{center}
\includegraphics[width=480px]{dockerstruct}
\captionof{figure}{Infrastructure docker}
\label{fig:infradocker}
\end{center}

\newpage
\section{Tests}

Afin de tester le fonctionnement correct de l'application, plusieurs tests ont été effectués. Certains tests automatisés ont été écrits, et d'autres ont été effectués sur l'application directement. 

Chacun de ces tests sont répartis en différentes catégories bien distinctes. Les 3 premiers tests présentés dans la suite de ce document, sont des tests automatisés JUnit. A la suite de ces tests, les différents points contrôlés lors de l'exécution du programme sont donnés.

Ci-dessous, un tableau récapitulatif des différents comptes disponibles pour les tests

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
   \hline
   \textbf{Nom d'utilisateur} & \textbf{Mot de passe} & \textbf{Rôle}\\
   \hline
   Tim.Cook & password & Administrateur\\
   Steve.Jobs.cdp & 123456 & Chef de projet\\
   Jonathan.Ive & iloveyou & Utilisateur\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Générateur de Hash}

Le code JUnit suivant permet de tester le fonctionnement du générateur de hash dans 3 situations différentes. A noter que le générateur utilise l'algorithme de hashage SHA-256 (pour plus d'informations sur cet algorithme, voir \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/SHA-2}). 

La première partie (lignes 3-12) permet de tester le comportement du générateur dans un cas de fonctionnement normal. On fourni une chaîne de caractères (par exemple \textit{testDeHash} qui sera hashée par notre fonction. La sortie obtenue est alors comparée avec la sortie attendue. La sortie attendue a été calculée avec l'outil en ligne de commande Linux \textit{sha256sum}. Le second test (lignes 14-19) permet de valider le comportement du générateur en cas de chaîne vide fournie. Cette dernière devrait retourner à son tour une chaîne vide. Le troisième test (lignes 21-26) permet de tester si le comportement du générateur est toujours valide dans le cas d'un pointeur nul passé en paramètre. Dans ce cas, le générateur devrait nous retourner à nouveau une chaîne vide.
\vspace{5mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
public class GenerateurHashTest
{
   @Test
   public void leCalculDuHashDoitEtreCorrect() throws Exception
   {
      String result = GenerateurHash.calculerHash("testDeHash");
      assertEquals("56641dd4ee119556cb1a1f0a78acac4b57263a4b8bb453f0d4285469731ca9aa", result);
      String result2 = GenerateurHash.calculerHash("1234abcd");
      assertEquals("221b37fcdb52d0f7c39bbd0be211db0e1c00ca5fbecd5788780463026c6b964b", result2);
      String result3 = GenerateurHash.calculerHash("ZEFL35FRthisisasuperpasswordwithsalt");
      assertEquals("f1252af876e765888da236882ae4b694a8e9943f3eaf8bb1057129be8f62a971", result3);
   }

   @Test
   public void retourneUneChaineVideEnCasDeChaineVideFournie()
   {
      String result = GenerateurHash.calculerHash("");
      assertEquals("", result);
   }

   @Test
   public void retournerUneChaineVideEnCasDeNullPtr()
   {
      String result = GenerateurHash.calculerHash(null);
      assertEquals("", result);
   }

\end{lstlisting}

\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{testgenhash}
\captionof{figure}{Résultat du test du générateur de hash}
\label{fig:genhash}
\end{center}

\subsection{Générateur de Sel}

Le code JUnit suivant permet de valider le générateur aléatoire de sel utilisé lors de la création de nouveaux comptes. Le test permet de vérifier que le sel généré est bien unique et qu'aucune répétition n'est présente. L'algorithme est simple : on crée une liste de string qui nous permettra de garder tous les sels générés. Ensuite, on itère 50'000 fois une boucle qui crée un sel et teste si ce dernier n'est pas déjà présent dans la liste. Si il est présent, le test échoue, il est ajouté à la liste et le test continue.

\vspace{5mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
public class GenerateurSelTest
{   @Test
   public void doitGenererDesSelsDifferents() throws Exception
   {
      ArrayList<String> liste = new ArrayList<String>();

      for (int i = 0; i < 50000; i++)
      {
         String sel = GenerateurSel.genererSel();

         boolean contient = liste.contains(sel);
         assertFalse(contient);

         liste.add(sel);
      }
   }
}
\end{lstlisting}

\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{testgensel}
\captionof{figure}{Résultat du test du générateur de sel}
\label{fig:gensel}
\end{center}

\newpage
\subsection{Générateur de Token}

Le code JUnit qui suit permet de tester le fonctionnement correct du générateur de tokens. Le test permet de vérifier que le token généré est unique et qu'aucune répétition dans les tokens générés n'est présente. Comme pour le test du générateur de sels, nous avons une ArrayList de String permettant de garder tous les tokens générés. On génère ensuite 50'000 tokens et pour chacun on vérifie si ce dernier n'a pas déjà été généré précédemment. Si deux tokens sont identiques, le test échoue.

\vspace{5mm}
\begin{lstlisting}[style=Java]
public class GenerateurTokenTest
{
   @Test
   public void doitGenererDesTokensUniques() throws Exception
   {
      ArrayList<Token> liste = new ArrayList<Token>();

      for (int i = 0; i < 50000; i++)
      {
         Token token = GenerateurToken.genererToken();

         boolean contient = liste.contains(token);
         assertFalse(contient);

         liste.add(token);
      }
   }
}
\end{lstlisting}

\begin{center}
\includegraphics[width=300px]{testgentoken}
\captionof{figure}{Résultat du test du générateur de token}
\label{fig:gentoken}
\end{center}

\newpage
\subsection{Scénarios de connexion}

Les tests ci-dessous sont effectués quand la fenêtre de connexion est présentée à un client.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{6.5cm}|c|c|}
  \hline
  \textbf{Scénario} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{OK} & \textbf{KO} \\
  \hline
  Login correct - Administrateur & Fenêtre administrateur s'ouvre &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Login correct - Chef de projet & Fenêtre chef de projet s'ouvre &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Login correct - Utilisateur & Fenêtre utilisateur s'ouvre & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Nom d'utilisateur incorrecte & message d'avertissement &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Mot de passe incorrecte & message d'avertissement &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  MDP + nom incorrecte & message d'avertissement &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Serveur éteint & message d'avertissement &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  BDD éteinte & message d'avertissement &\textcolor{green}{X} & \\ 
  
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Actions de l'administrateur}

Une fois connecté en tant qu'administrateur, les différentes actions ci-dessous ont été testées :

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{6.5cm}|c|c|}
  \hline
  \textbf{Scénario} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{OK} & \textbf{KO} \\
  \hline
  Créer un utilisateur & L'utilisateur est crée &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Créer un utilisateur - sans renseigner l'un des champs & Message d'erreur &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Créer un utilisateur - Nom déjà utilisé & Message d'erreur &\textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Consulter la liste des projets & Les projets sont listés &\textcolor{green}{X} & \\  \hdashline[1.5pt/5pt]
  Entrer des valeurs dans le filtre & Les données sont filtrées correctement &\textcolor{green}{X} & \\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Actions du chef de projet}

Une fois connecté en tant que chef de projet, les différentes actions ci-dessous ont été testées :

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{6.5cm}|c|c|}
  \hline
  \textbf{Scénario} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{OK} & \textbf{KO} \\
  \hline
  Consulter la liste des projet dont l'utilisateur est chef de projet & Les projets sont listés & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Consulter la liste des projet dont l'utilisateur n'est pas chef de projet & Les projets ne sont pas listés (voir \ref{sssec:nonimplementees}) &  \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Modifier l'état d'un projet & Le projet est mis à jour &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Ajouter un projet & Le projet est ajouté à la liste &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Consulter la liste des modules d'un projet & Les modules sont listés &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Modifier l'état d'un module & Le module est mis à jour &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Modifier la priorité d'un module & Le module est mis à jour &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Ajouter un module & Le module est ajouté à la liste &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Ajouter un utilisateur sur un module & La liste des utilisateurs est mise à jour & \textcolor{green}{X}  &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Ajouter des utilisateurs sur un module & La liste des utilisateurs est mise à jour &  \textcolor{green}{X} &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Consulter la liste des tâches d'un module & Les tâches sont listées &\textcolor{green}{X}  &  \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Bouton retour sur la liste des tâches & Le bouton fonctionne & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Création d'un projet - un des champs non renseigné & Message d'erreur & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
    Création d'un module - un des champs non renseigné & Message d'erreur & \textcolor{green}{X} & \\ 
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\subsection{Actions de l'utilisateur}

Une fois connecté en tant qu'utilisateur lambda, les différentes actions ci-dessous ont été testées :

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{6.5cm}|c|c|}
  \hline
  \textbf{Scénario} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{OK} & \textbf{KO} \\
  \hline
  Visualiser la liste des projets & la liste s'affiche (que les projets concernant l'utilisateur) & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Double clic sur un module & la tâche s'ouvre & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Créer une nouvelle tâche & la tâche apparaît  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Créer une nouvelle tâche - un des champs non renseignés & Message d'erreur  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Double clic sur une tâche & Le chronomètre apparaît  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Démarrer le chronomètre & Le chronomètre démarre  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Mettre le chronomètre en pause  & Le chronomètre se met en pause  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  reprendre une tâche en pause  & Le chronomètre redémarre  & \textcolor{green}{X} & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
  Enregistrer la tâche (sur le compteur) & La tâche s'enregistre  & \textcolor{green}{X} & \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Conclusion}

\subsection{Fonctionnalités anoncées}\label{sssec:fonctionnalitesannoncees}

Dans le tableau suivant se trouve une liste des fonctionnalités annoncées dans le cahier des charges ainsi que leurs disponibilité dans le programme fourni :

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{11cm}|c|c|}
  \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Disponible}} \\
   \hline
   \textbf{Fonctionnalités Administrateur} & Oui & Non  \\
   \hline
   Créer des utilisateurs & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Promouvoir un utilisateur en chef de projet & & \textcolor{green}{X} \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Changer le chef de projet d'un projet en cours & & X \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Consulter l'état de tous les projets & X & \\ 
   \hline
   \textbf{Fonctionnalités Chef de projet} & Oui & Non  \\
   \hline
   Créer un nouveau projet & X & \\ \hdashline[0.5pt/5pt]
   Séparer un projet en différents modules & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Changer l'état d'un de ses projets & X & \\ \hdashline[0.5pt/5pt]
   Consulter l'état de ses projets sous forme de liste & X  & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Assigner une date limite à un module & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Assigner des utilisateurs sur ses projets / modules & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Lancer une simulation de Monte Carlo pour une estimation du temps & & \textcolor{red}{X} \\ 
   \hline
   \textbf{Fonctionnalités Utilisateur} & Oui & Non  \\
   \hline
   Ajouter une tâche à un module (sous-diviser un module en tâches) & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Ajouter une estimation de durée de travail pour une tâche & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Lancer le décompte de travail sur une tâche & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Mettre le décompte en pause & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Arrêter le décompte et sauver la session & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Etre alerté par une \textit{popup} après un temps donné sur une tâche en cours & & \textcolor{green}{X} \\\hdashline[1.5pt/5pt]
   Changer l'état d'une tâche & X & \\ \hdashline[1.5pt/5pt]
   Avoir un résumé graphique de ses statistiques & & \textcolor{red}{X} \textcolor{green}{X}\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

Il est important de noter que certaines fonctionnalités marquées ici comme non disponibles ne signifie pas forcément qu'un manque de temps pour l'implémenter en est la cause. En effet, le cahier des charges ayant été rédigé au tout début du projet, certaines idées originelles se sont retrouvées être des fonctionnalités inadéquates par rapport à notre nouvelle perspective (\textcolor{green}{X}). De plus, certaines fonctionnalités ont dû être abandonnées à cause de l'état de santé de certains membres de l'équipe de développement (\textcolor{red}{X}). Voir section \ref{sssec:nonimplementees} pour plus d'informations.

\subsection{Bilan des fonctionnalités annoncées non implémentées}\label{sssec:nonimplementees}

Le tableau de la section \ref{sssec:fonctionnalitesannoncees} fait mention d'un certain nombre de fonctionnalités non implémentées. La présente section donne une explication plus approfondie des raisons de ces changements par rapport au cahier des charges initialement présenté au client.

Pour ce qui est de la représentation graphique des résultats, la cause principale de son abandon a été un changement de point de vue quand au poste d'administrateur. Initialement, il avait été décidé d'avoir un administrateur faisant partie des RH qui devait avoir un compte rendu graphique et détaillé de l'avancement de chaque employé. Il a été décidé que ce suivi précis des performances des employés était malsain pour ces derniers car un tel outil aurait pu être utilisé à des fins de surveillance. Le rôle d'administrateur s'est donc transformé en un rôle d'administrateur à proprement parler. Ce dernier a la possibilité de rajouter des employés dans son entreprise et a un aperçu global de l'état des différents projets.

Une autre fonctionnalité intéressante qui a dû être écartée, est la possibilité de lancer une simulation de Monte Carlo pour avoir une estimation des temps de travail. L'état de santé de certains membres du groupe en est la cause principale. Comme étant une fonctionnalité "accessoire", cela n'impacte pas la qualité du produit final.

L'alerte sous forme de \textit{pop-up} n'a finalement pas été développée. Il était prévu d'informer l'utilisateur à intervalle régulière de son avancement, mais cette fonctionnalité a été écartée car jugée trop intrusive pour l'utilisateur.

Le fait de pouvoir promouvoir un utilisateur en chef de projet a également été abandonné. Il a été décidé que dans le cas d'un employé promu au status de chef de projet, ce dernier se verra accorder un nouveau compte utilisateur. Cela permet à cet employé de toujours pouvoir travailler sur ses autres projets en tant que simple utilisateur en plus de pouvoir gérer un autre projet.

\newpage
\subsection{Fonctionnalités supplémentaires annoncées}

Le cahier des charges établi avant le développement de l'application contenait quelques fonctionnalités supplémentaires possibles. Le tableau ci-dessous liste ces fonctionnalités ainsi que si oui ou non elle sont disponibles dans la version fournie du logiciel.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{13cm}|c|c|}
  \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Disponible}} \\
   \hline
   \textbf{Fonctionnalités Utilisateur} & Oui & Non  \\
   \hline
    Ajuster le temps écoulé durant la session de travail avant de la sauver& & X\\ \hdashline[1.5pt/5pt]
    Ajouter manuellement une session de travail & & X\\ \hdashline[1.5pt/5pt]
    Offrir un support multi-langue à l'application & & X\\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

A cause d'un manque de temps et d'une équipe de développement réduite, ces fonctionnalités n'ont pas été implémentées.

\subsection{Difficultés rencontrées}

La difficulté principale a été l'adaptation et l'apprentissage des différentes technologies inconnues utilisées dans ce projet. En effet, le projet original était basé sur l'utilisation de sockets basiques (non SSL), de l'interface Swing et de \textit{"prepared statements"} pour les requêtes à la base de données.

La familiarisation aux outils et technologies finalement employés (voir section \ref{ssec:technoetoutils}) a nécessité un investissement important en temps à tous les membres du projet.

Un nombre non-négligeable de problèmes ont été découverts quand l'interfaçage du serveur et de la base de donnée via Hibernate a été effectué. Ces problèmes ont été résolus en grande partie en modifiant les fichiers XML de mapping.

Une autre difficulté a été de se familiariser rapidement avec JavaFX et son SceneBuilder (outils décrits en section \ref{sssec:coteclient}). Une fois familiarisé avec les outils et leur utilisation, la création des fenêtres a été relativement simple et rapide.

Une dernière erreur contraignante que nous avons rencontré sur la fin du projet a été plusieurs bugs avec la machine virtuelle Java. En effet, le projet a été développé en grande partie sur une architecture Linux et certaines mises à jour effectuées par les développeurs ont causé l'apparition de ces problèmes. La JVM produisait une erreur au chargement des différentes fenêtres, causant l'arrêt brutal du programme et de la JVM. Cette erreur est une erreur connue et répertoriée sur le site du JDK de Java (voir \url{https://bugs.openjdk.java.net/browse/JDK-8141687}). Heureusement, une solution de contournement a toutefois été trouvée et appliquée pour parer à ce bug. Il s'agissait de ne pas fermer les \textit{Stage} JavaFx lors d'un changement de fenêtre, mais de réutiliser la même \textit{Stage} pour afficher la \textit{Scene} suivante.

\subsection{Erreurs restantes}

Aucune erreur connue n'est présente dans la version finale rendue.

\newpage
\subsection{Possibilités d'amélioration}

Pour toucher plus d'utilisateurs, il serait possible de développer une version \textit{"standalone"} du programme. Au lieu de devoir se connecter au serveur de WorksOn, on pourrait imaginer qu'un client puisse travailler en local sur sa machine. Afin de rendre les données persistantes, elles pourraient alors être stockées sur le disque de l'utilisateur dans un fichier au format XML.

Un point intéressant, serait de répartir la charge des clients sur différents serveurs chez WorksOn. Nous pourrions aussi imaginer la possibilité de laisser une entreprise créer sa propre base de donnée locale à son site et ainsi leur permettre d'avoir leurs données en interne et non hébergées chez WorksOn. Un script de création de base de donnée pourrait alors être remis à l'entreprise avec la licence d'utilisation du programme. Il faudrait donc que l'entreprise ait accès au serveur (avec l'architecture actuelle du moins).

Il serait utile de donner l'opportunité à l'utilisateur de changer son mot de passe. Dans la version actuelle, l'utilisateur reçoit un mot de passe que l'administrateur a créé et ce dernier est immuable. Cette pratique permet d'un côté de forcer l'employé à avoir un mot de passe sûr, mais le risque que ce dernier l'écrive sur un post-it collé sur son écran est élevé car ce mot de passe ne serait alors pas facile à retenir et donc la sécurité serait non garantie.

Selon le cahier des charges, il était prévu uniquement d'ajouter des utilisateurs. Une amélioration serait de permettre à un administrateur de modifier ou de supprimer certains employés ceci permettant d'avoir une liste d'employés à jour.

Dans la version actuelle, quand une entreprise achète une licence d'utilisation, un administrateur de chez WorksOn doit manuellement ajouter l'entreprise dans la base de données ainsi que le compte administrateur de cette dernière. On pourrait imaginer un portail Internet sur lequel l'entreprise qui achète une licence renseigne certaines informations (son nom, son adresse, les informations de connexion d'un compte administrateur, ...) créant ainsi automatiquement ces entrées dans la base de données après payement de la licence.

Une fonction d'avertissement pourrait être développée. Lorsqu'une tâche ou un module arrive à terme et que personne n'a encore travaillé dessus, il serait possible d'envoyer un E-Mail aux membres concernés pour leur rappeler la date de fin configurée.

Dans la version actuelle, si un chef de projet ajoute un mauvais utilisateur à un module, ce dernier ne pourra pas corriger par la suite. Il serait bien de permettre au chef de projet de modifier la liste des utilisateurs à sa guise en cas d'erreur. Pour y parvenir, il faudrait changer la structure de la vue pour corriger ce dysfonctionnement et éviter une solution trop gourmande en ressources. Il serait possible, par exemple, via l'utilisation de 2 listes et du "\textit{drag and drop}", de permettre un meilleur contrôle quant aux utilisateurs à ajouter.

\newpage
\subsection{Conclusion technique}

Le projet s'est divisé en deux phases principales. La première phase du projet a été une phase de réflexion. Grâce à cette dernière, les objectifs à atteindre ont pu être fixés et les différentes tâches à accomplir ont pu être distribuées aux différents membres de l'équipe de développement. Cette phase de planification et de réflexion a duré environ 3 semaines durant lesquelles aucun code n'a été produit hormis quelques tests succincts pour étudier la faisabilité de certaines tâches. 

La deuxième phase était la phase de production à proprement parler. Chaque développeur s'est attelé aux différentes tâches qui lui avait été confiées. Très rapidement, du code fonctionnel a été produit pour le serveur et le client. La communication entre le client et le serveur a été testée de manière immédiate avant de continuer à implémenter des fonctionnalités plus avancées. Initialement, seul le serveur et un client communiquaient avec des sockets non SSL et un simple message était transmis dans les deux sens. Ensuite, l'implémentation des sockets SSL a mené au même genre de tests qu'avec les sockets normaux. La base de données a ensuite été intégrée au serveur pour permettre à ce dernier d'aller chercher les informations demandées par les clients. Finalement, une fois le code nécessaire au fonctionnement de l'application terminé, la liaison de ce dernier avec les différents contrôleurs des différentes vues a été effectuée.

La phase de réflexion et de planification était une phase éprouvante mentalement. En effet, durant ces 3 semaines, aucun code n'a été produit et le sentiment d'être en retard s'est fait ressentir. Toutefois, cette phase a permis de construire des bases solides sur lesquelles chaque développeur a pu par la suite se reposer. Grâce à cette réflexion, tous les développeurs étaient au courant des besoins et attentes des autres (protocoles de communication, objets attendus, type de données, ...) et donc l'interfaçage des différentes parties a été facilité et les problèmes ou modifications ultérieures ont été minimes.

\subsection{Bilan du travail d'équipe}

De manière générale, le travail au sein du groupe s'est déroulé sans anicroche. Chaque personne s'est spécialisée dans son domaine respectif ce qui permettait d'avoir une correction rapide et fiable en cas de problème dans le code. Toutefois, l'effort, l'assiduité ainsi que le travail de certains membres de l'équipe n'ont pas été à la hauteur des exigences fixées en début de projet.

Chaque développeur a donné son ressenti personnel ainsi que les problèmes rencontrés durant la réalisation de ce projet dans le journal de travail, document annexé à ce rapport. Ce journal de travail contient une analyse graphique du travail fourni par chacun des membres du projet ainsi qu'une représentation graphique globale du travail fourni. Cette dernière permet de rapidement se faire une idée de l'assiduité de certains membres de l'équipe de développement ainsi que de leur implication dans ce projet.

\section{Annexes}

Les documents suivants sont fournis en annexes : 

\begin{itemize}
\item Manuel d'utilisation
\item Cahier des charges
\item Journal de travail
\item Code de l'application serveur (CD)
\item Code de l'application client (CD)
\item Code SQL de la base de données (CD)

\end{itemize}

\end{document}
